\begin{acknowledgements}
    Queridos padres, esposa, amigos y todos aquellos que han sido parte esencial de mi trayectoria académica,

    En este momento de culminación, quiero expresar mi más profundo agradecimiento a cada uno de ustedes por 
    su apoyo incondicional, amor y presencia constante a lo largo de mi camino. Vuestras contribuciones han 
    sido fundamentales para mi éxito y desarrollo personal, y les dedico mis más sinceros agradecimientos.

    A mis padres, no encuentro palabras suficientes para expresar mi gratitud por las enseñanzasque me 
    han brindado. Desde el comienzo, han sido mi faro en la oscuridad, guiándome con su sabiduría y amor. Vuestra 
    paciencia, sacrificio y confianza en mí han sido los pilares que me han mantenido en pie durante los 
    desafíos que la vida me ha presentado. Gracias por creer en mis capacidades y por brindarme todas las herramientas 
    necesarias para alcanzar mis metas. Sin su amor incondicional, nada de esto hubiera sido posible.

    A ti, mi compañera de vida. Tu amor sin barreras, tu felicidad, 
    comprensión y apoyo me han dado la fortaleza para superar los obstáculos y perseverar en mi camino. 
    Las palabras de aliento y tu presencia constante han sido mi mayor motivación. Gracias por comprender 
    mis largas horas de estudio, por celebrar mis triunfos y por secar mis lágrimas en los momentos de 
    dificultad. Eres mi inspiración y mi mayor alegría.

    A mis amigos, ustedes han sido mi refugio en los momentos de estrés y alegría en los momentos de 
    triunfo. Vuestra amistad ha sido un regalo invaluable; las horas de estudios, las reuniones en casa de 
    Jorge y las burlas constantes me las llevaré a la tumba. Gracias por estar a mi lado, 
    por escucharme, comprenderme y brindarme vuestro apoyo.

    A mis profesores y mentores, en especial a mi tutora, Aymée. Vuestra sabiduría y dedicación han 
    sido un motor de conocimiento en mi camino académico. Gracias por compartir vuestro saber, por 
    desafiarme a ir más allá de mis límites y por alentarme a seguir aprendiendo. Vuestras enseñanzas, 
    correcciones y orientación han sido fundamentales para mi crecimiento y desarrollo. Agradezco 
    sinceramente el tiempo y el compromiso que han invertido en mi formación.
\end{acknowledgements}